# 13. Подбор паролей

Детективное бюро Бобрики должно выяснить пароли пяти преступников, чтобы получить доступ к их учётным записям. Они уже знают следующее:

- Пароль Анастассии — это её имя с одной двузначной цифрой между буквами, например, `Ana99stassia`, `A40nastassia` или `Anastassi17a`.
- Пароль Бруно — это название деревни в Кобрастонии, за которым следует один из восьми специальных символов (`%` `&` `*` `#` `!` `@` `+` `$`), например, `Боброград@`, `Бобробург*` или `Древорополь!`.
- Пароль Веры состоит из четырёх больших букв английского алфавита, например, `BRZT`, `AAAA` или `EZEZ`.
- Пароль Дамиэна состоит из букв его имени в любом порядке, например, `amiDen`, `neimaD` или `Dnmiea`.
- Эллена также использует своё имя в качестве пароля, но каждая буква в нём может быть как большой, так и маленькой, например, `ElLeNa`, `ELLena` или `Ellena`.

Детективы пытаются выяснить пароли, перебирая один за другим все возможные варианты, соответствующие паттерну каждого преступника. Для этого у них также есть список всех 312 деревень в Кобрастонии.

## Вопрос

Чей пароль они, скорее всего, выяснят за наименьшее количество попыток?

[Raadionupud]

A. Анастассии

B. Бруно

C. Веры

D. Дамиэна

E. Эллены

## Ответ

Правильный ответ: E.

## Объяснение ответа

Детективы, скорее всего, быстрее всего выяснят тот пароль, для которого существует меньше всего вариантов. Поэтому мы подсчитываем, сколько вариантов есть для каждого пароля.

- Имя Анастассии состоит из 10 букв. Значит, среди них есть 9 мест, куда можно добавить число. Двузначных чисел у нас 90. Следовательно, всего имеется 9·90=810 вариантов.
- Мы знаем, что существует 312 названий деревень, из которых Бруно выбрал одно. Если он добавил к паролю один из восьми возможных специальных символов, общее количество вариантов будет 312·8=2496.
- Хотя пароль Веры самый короткий, для каждой из четырёх позиций в её пароле существует 26 вариантов. Значит, общее число возможных вариантов будет 26·26·26·26=456976!
- Чтобы найти количество вариантов для пароля Дамиэна, нужно немного подумать. Для первой буквы пароля у нас имеется 6 кандидатов (`D`, `a`, `m`, `i`, `e` или `n`), для второй буквы осталось 5 кандидатов (поскольку из шести возможных букв одну уже выбрали для первой позиции), 4 кандидата для третьей буквы и т.д. Таким образом, всего 6·5·4·3·2·1=720 вариантов.
- Для Эллены есть два варианта для каждой буквы: `e` или `E` для первой буквы, `l` или `L` для второй и т. д. Всего имеется только 2·2·2·2·2·2=64 вариантов.

Поэтому у Эллены наименьшее количество вариантов.

Мы подсчитали количество вариантов для всех паролей, но достаточно было бы сделать это только для Эллены и сравнить этот результат в самом общем виде с другими вариантами (например, 90 двузначных чисел, 312 деревень и т. д.).

## Это информатика!

У этого задания имеется как минимум две связи с информатикой и вычислительным мышлением.

Во-первых, многие люди используют какой-нибудь паттерн, когда им нужно придумать новый пароль. Как видно из этого задания: чем проще паттерн, тем проще кому-то другому методом перебора всех вариантов подобрать пароль. Не забывайте, что компьютеры могут автоматически пробовать пароли, и они это делают намного быстрее, чем люди, и это им не надоедает.

Хороший пароль состоит из множества маленьких букв, больших букв, цифр, специальных символов, например `2kb-C6xV!/<)^-U`. Если мы рассмотрим, например, 26 маленьких и 26 больших букв, 10 цифр и 10 специальных символов, то всего получится 72<sup>15</sup>=7244150201408990671659859968 паролей, состоящих из 15 символов! Есть приложения, которые генерируют такие пароли, а также помогают пользователю их запомнить (точнее, они запоминают эти пароли вместо пользователя).

Еще один хороший вариант, если это позволяет используемая система, — это использовать вместо одного короткого слова состоящую из нескольких слов фразу. Например, `correct horse battery staple`. Используя словарь с 50000 словами, можно составить 50000<sup>4</sup>=62500000000000000000 таких фраз, которые состоят из четырёх слов. Это меньше, чем в предыдущем примере, но всё же довольно много. В то же время такие фразы гораздо легче запомнить, а значит, они подходят и тогда, когда по каким-либо причинам нельзя использовать приложение для запоминания паролей.

Во-вторых, программист должен уметь оценить, сколько времени вероятнее всего может занять какое-либо вычисление. Информатики называют это «определением вычислительной сложности алгоритмов». Мы использовали слово «вероятный», потому что теоретически возможно, что первый пароль, который мы попробуем, будет правильным, даже в тех случаях, когда существуют миллиарды вариантов. Но может случиться и так, что нам совсем не везёт и мы найдём правильный пароль самым последним. В среднем мы находим правильный пароль на полпути к проверке всех вариантов.

## Категории

- Разное
- Безопасность
- Комбинаторика
